Depuis une trentaine d’années, les effectifs des ouvriers non qualifiés du textile et du cuir n’ont cessé de diminuer, l’exécution de la coupe, l’assemblage, la finition et les retouches des vêtements textiles ou cuirs étant concurrencés par l’automatisation accrue des tâches, des délocalisations et la concurrence des pays à bas salaires. Leur nombre est ainsi passé de 277 000 au début des années 1980 à 21 000 emplois en 2012-2014. Cette tendance de long terme ne s’infléchit pas et sur les dix dernières années, la baisse de l’emploi s’est poursuivie (-11,5 % en moyenne annuelle). De fait, les ouvriers non qualifiés du textile et du cuir ne représentent au plus que 0,5 % de l’emploi régional, et cela même dans les régions du Nord de la France.La proportion de jeunes est de plus en plus faible dans ce métier en déclin. La profession reste fortement féminisée (68 %), bien que la part des femmes ait diminué par rapport au début des années 1980. Le niveau de formation est faible : 87 % des ouvriers ont au plus un CAP ou un BEP.Les ouvriers non qualifiés du textile et du cuir travaillent essentiellement dans des établissements industriels ; plus de la moitié d’entre eux exercent leur emploi dans des établissements de 50 salariés ou plus. La plupart des recrutements se font sur contrats à durée déterminée (87 %). Le temps partiel est peu fréquent dans cette profession et le recours à l’intérim s’est développé depuis trente ans. 40 % des salariés à temps complet perçoivent un salaire net mensuel inférieur à 1 250 €.Comme l’emploi, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste dans cette profession a fortement diminué au cours des années 2000. Le taux de demande d’emploi est cependant très élevé (26 %, contre 12 % en moyenne). Les demandeurs d’emploi sont plus fréquemment des femmes (79 %), des seniors (40 %) et des personnes non diplômées (70 %). En 2014, près de la moitié des demandeurs d’emploi sur ce métier sont inscrits depuis plus d’un an sur les listes de Pôle emploi. Seulement 37 % des offres d’emploi collectées par Pôle emploi en 2014 portent sur un contrat d’une durée de plus de six mois, contre 63 % en moyenne.
